================================
データでみるシクロクロス
================================

日本のシクロクロスレースの半数以上は、AJOCC基準で開催されています。
AJOCCとは一般社団法人シクロクロス競技者協会のことで、公平なルールと全国共通カテゴリ制度の実現に尽力してくれています。
AJOCC主催のレースに参加すると、ライダーは走力に応じてカテゴリ分けされます。
レースで上位入賞を果たすと上のカテゴリに昇格することができ、その一方で、
ワンシーズンで一定の基準を満たさないと降格してしまいます。

本章ではAJOCCのカテゴリと昇格降格基準について簡単に紹介し、
昨年度の開催データに基づきシクロクロスの現状について分析してみます。

AJOCCカテゴリと昇格降格基準
===================================

AJOCCレースでは、一般男子カテゴリ、一般女子カテゴリおよび40歳以上男性が参加できるマスターズカテゴリの大きく3つに大別することができます。
各カテゴリは走行時間および昇格基準は :numref:`syokaku` のようになります。

.. figure:: _static/syokaku.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: syokaku

   各カテゴリの走行時間および昇格基準

男子カテゴリはC1, C2, C3, C4の4つに分かれており、国内トップ選手はC1に属しています。
シクロクロス初参加者はもれなくC4にエントリーする必要があります。
走行時間はC3,C4は共通で、C2に昇格すると10分、C1に昇格すると20分競技時間が伸びることになります。
C2からC1に昇格した場合には20分競技時間が伸び、さらに国内トッププロが大勢エントリーしていますので、C1残留には相当の努力が必要となります。
2016シーズンはC1からC2への昇格人数が参加人数に対して1人固定でなかなか昇格することができませんでした。
しかし、2017シーズンは40人以上の場合には2名昇格できるようになりました！昨年度悔しい思いをしてきたC2ライダーにとっては朗報です。
降格基準について、カテゴリが上がった年は降格することなく、次の年で以下の条件のどちらかを満たせなければ降格することになります。

- 1発残留：出走人数の25%以内の順位を取ること
- 積み重ね残留：出走人数の66%以内の順位を3回取ること

練習をサボっていると、C3から昇格してきた強いライダーに負けてしまい、なかなか66%以内の順位を取ることが難しくなります。
春夏のオフシーズンを気を抜かずにトレーニングを重ねて、1発残留を狙いましょう！


エントリー数からみるシクロクロス
===================================

2015年, 2016年に開催されたAJOCCレースのリザルトを独自に収集し、地域やカテゴリごとに可視化を行ってみました。

地域分析
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

.. figure:: _static/2016_area_genre_entry_stacked.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: 2016_area_genre_entry_stacked

   男子、女子、マスターズの2016シーズンにおける地域別総エントリー数

:numref:`2016_area_genre_entry_stacked` に2016シーズンに開催されたAJOCCレースデータを集計しました。
各地域で、男子、女子、マスターズの各レースにどれくらいエントリーされているかを見てみましょう。
近年関東でもシクロクロスが流行ってきていますが、
1995年から長い歴史のある関西シクロクロスのエントリー数がずば抜けて多く、関東の1.5倍ほどになっています。
関東と関西の参加者比率に注目してください。
男子の参加者に大きな差はないものの、マスターズの参加者が大きく異なっています。
関東は比較的一般男子の比率が高く、関西はマスターズの比率が大きくなっています。
ここで男子とマスターズの内訳について見てみましょう
（ :numref:`2016_area_men_category_entry_stacked` , :numref:`2016_area_masters_category_entry_stacked` ）。

.. figure:: _static/2016_area_men_category_entry_stacked.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: 2016_area_men_category_entry_stacked
   
   地域別、男子総エントリー数   

.. figure:: _static/2016_area_masters_category_entry_stacked.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: 2016_area_masters_category_entry_stacked

   地域別、マスターズ総エントリー数

:numref:`2016_area_masters_category_entry_stacked` を見ると、
関東ではCM2+3といったようにマスターズの下位カテゴリの参加者が少なく、一斉スタートとなっています。
一方、関西ではCM4まで作られているように、マスターズの選手層が極めて厚いことがわかります。
1995年から継続的に参加しているシクロクロッサーが、関西シクロクロスを支えているようです。
そこで、各地域ごとの男子、女子、マスターズの比率を可視化してみましょう（ :numref:`2016_area_gender_rate` ）。

.. figure:: _static/2016_area_gender_rate.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: 2016_area_gender_rate

   地域別、男子、女子、マスターズの構成比率

関東・東北・信州は一般男子の比率が高くなっています。
信州はスワコレーシングのようにベテランライダー多い印象があるのですが、
彼らがマスターズではなく一般男子カテゴリにエントリーしている割合が高そうです。
面白いのが北海道です。
北海道では数年ぶりにシクロクロスが開催されたということで、
過去にシクロクロスを楽しんでいたライダーが多くマスターズにエントリーしたようです。


チーム分析
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


先ほどまでは地域ごとのレース内訳を見てきましたが、参加者の所属チームはどこが多いのでしょうか？
可視化してみましょう（ :numref:`2016_team_entry` ）。

.. figure:: _static/2016_team_entry.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: 2016_team_entry

   エントリー総数が多い上位15チームと、そのエントリー総数

各チームの総エントリー数を見てみると、その多くが関西系のシクロクロスチームであることがわかります。
非関西系だと、八ヶ岳CYLOCROSSCLUB、スワコレーシング、PAXPROJECTくらいでしょうか。
日本のシクロクロスは関西系チームが支えていると言っても過言ではなさそうです。


カテゴリ分析
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

地域、チームと見てきたあとはカテゴリごとの内訳および昇格について見てみましょう（ :numref:`category_entry` ）。


.. figure:: _static/2016_category_entry.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: category_entry

   各カテゴリの総エントリー数

シクロクロスの裾野が広がっているのでしょう。C4参加者が突出して多くなっています。
筆者はC1<C2<C3<C4の順で増えていくと思っていたのですが、
シクロクロス熱が高いC1ライダーがC2ライダーより多くエントリーしているようです。

さて、各カテゴリの総参加者について見てきましたが、
各カテゴリのライダー1人あたりのエントリー数の統計量を箱ひげ図を使って可視化していきましょう。
C1ライダーほど多くのレースにエントリーしているはずです。

.. figure:: _static/2016_rider_each_category_entry_statistics.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: 2016_rider_each_category_entry_statistics

   各カテゴリの1ライダーあたりの総エントリー数。箱の中の横線は中央値を表し、丸点は平均値を表す。
   +印で示されたのは中央値±1.5IQRを越してエントリーした選手を示しており、全体に占める割合は0.35%である。

:numref:`2016_rider_each_category_entry_statistics` を見ると予想通り、C1>C2>C3>C4の順に平均エントリー数が増えていることがわかりました。
それでも、C4ライダーの中には約20レースに参加し続けている人もいるようです。
C2ライダーだと年間22レース！も出ている人もいますね。
最後に、みなさんが気になる昇格について見てみましょう。
1シーズン出場し続けて、C4からC3、C3からC2、C2からC1に昇格する確率を2015年、2016年に分けてプロットしてみました（ :numref:`2015_2016_improve` ）。

.. figure:: _static/2015_2016_improve.png
   :scale: 70%
   :align: center
   :name: 2015_2016_improve

   各カテゴリのシリーズ通算昇格確率 (2015, 2016)

C2からC1に昇格できる可能性は2015年には14%もあったものの、
1人昇格ルールができた2016年では昇格確率が7.5%と下がってしまっています！
逆に言えば、しぶとくC2レースに参加し続けていれば、7.5%の確率で昇格できるとも言えます。
2017シーズンではC2レースでも2人昇格ルールが復活したので、昇格確率はおよそ10%程度になると予想されます。
数打てば当たる！ではないですが、昇格を目指すためには沢山レースに参加して昇格確率を上げましょう！
